\chapter{Organizando um livro}
\label{chap:organizacao}

\section{Dividir para manter}

Um único arquivo funciona para exemplos curtos, mas dificulta a navegação em um
livro. Mantenha a configuração em \arquivo{preamble.tex}, cada capítulo em
\arquivo{chapters/} e deixe \arquivo{main.tex} mostrar a ordem geral:

\begin{lstlisting}[language=LaTeXBook]
\documentclass{book}
\input{preamble}

\begin{document}
\frontmatter
\tableofcontents

\mainmatter
\include{chapters/01-introducao}
\include{chapters/02-fundamentos}

\backmatter
\bibliography{bibliography}
\end{document}
\end{lstlisting}

\comando{input} insere um arquivo no ponto atual. \comando{include} também o
insere, mas inicia uma página e mantém arquivos auxiliares separados, comportamento
conveniente para capítulos. Durante a escrita, \comando{includeonly} compila
apenas partes selecionadas sem perder a numeração conhecida:

\begin{lstlisting}[language=LaTeXBook]
\includeonly{chapters/02-fundamentos}
\end{lstlisting}

\section{Partes de um livro}

A classe \arquivo{book} distingue três regiões. \comando{frontmatter} usa
numeração romana e recebe capa, apresentação e sumário. \comando{mainmatter}
inicia capítulos e numeração arábica. \comando{backmatter} recebe apêndices,
bibliografia e índice.

Uma capa simples pode ser construída com \arquivo{titlepage}. Para páginas sem
numeração visível, use \comando{thispagestyle\{empty\}}. Não tente aperfeiçoar a
capa antes de haver conteúdo suficiente: tipografia e proporções são mais fáceis
de avaliar quando o livro já possui páginas reais.

\section{Convenções de projeto}

Adote nomes previsíveis: \arquivo{01-introducao.tex},
\arquivo{02-fundamentos.tex} e assim por diante. Use letras minúsculas, hífens e
evite espaços. Guarde apenas fontes editáveis no controle de versão; arquivos
\arquivo{.aux}, logs e PDFs gerados entram no \arquivo{.gitignore}.

Cada capítulo deve ter uma finalidade clara. Um modelo simples inclui abertura,
conceitos, exemplo, prática e síntese. A repetição dessa estrutura dá ritmo ao
livro e deixa lacunas evidentes durante a revisão.

\begin{pratica}
  Transforme seu documento em um projeto com \arquivo{main.tex},
  \arquivo{preamble.tex} e dois arquivos em \arquivo{chapters/}. Confirme que o
  PDF continua igual e teste \comando{includeonly}.
\end{pratica}

